### 教会的分裂（1）

#### Deteriorating Relations with Adrian IV 与教宗阿德里安四世关系恶化

巴巴罗萨和阿德里安的代表于1158年6月在奥格斯堡平息了因为教宗在枢机主教罗兰于贝桑松公开发布的信件中使用beneficium一词而产生的冲突，但关于皇帝和教宗之间关系的根本问题仍未得到解决。还有一些其他的争议问题：例如玛蒂尔达的遗产领地的所有权；对于这块领地税款的征收；教宗对帝国教会的管辖权；巴巴罗萨声称在意大利的所有行政权，包括在玛蒂尔达遗产领地和罗马城的权利都属于皇帝；还有阿德里安在1156年与诺曼人结盟一事。

1158年8月12日哈维尔贝格的安塞姆去世后，新任拉文纳大主教的人选问题使得巴巴罗萨与教宗之间的矛盾再次爆发。在秋末的某个时候，拉文纳的神职人员在帝国使节韦尔登主教赫尔曼（Bishop Hermann of Verden）和曾在奥格斯堡便作为教廷使节出访的枢机主教海辛斯（Cardinal Hyacinth）的见证下选举了皇帝的支持者——比亚恩德拉泰伯爵吉多的儿子吉多成为新任拉文纳大主教，他同时也是蒙费拉托侯爵威廉的外甥。鉴于阿德里安已经答应了巴巴罗萨的请求，接受小吉多成为罗马教廷的成员，并册封他为副执事，皇帝便派韦尔切利主教乌古奇奥（Bishop Uguccio of Vercelli）去面见教宗，以获得他将吉多从罗马腓派往拉文纳的许可，正如巴巴罗萨在1159年1月第二次重复这一请愿时所解释的那样：“神圣的罗马教会，作为所有教会的母亲，将她的儿子们聚集起来是最合适的……应该将聚集的人分散到其他房屋和家庭中，使得神的殿堂更加美化。”阿德里安并不想加强帝国教会的地位，巴巴罗萨在写给教宗的信中已经将其称为世界上除了罗马教会以外最伟大的教会，所以他没有对巴巴罗萨最初的要求作出任何回应。

我们很难还原巴巴罗萨第一次和第二次要求阿德里安将吉多调到拉文纳之间发生的事情。拉赫温作为1159年冬春之交教宗与帝国之间关系恶化的主要资料来源，在其列入编年史的信件中获得了许多信息，但他在构建自己的叙述时却误解了这些信件的年代和内容。根据拉赫温的说法，有人——难道是枢机主教罗兰？劝说阿德里安撕毁奥格斯堡达成的和平协议。当巴巴罗萨去往他的冬季行宫时，教宗抱怨其对教廷使节进行了不明不白的侮辱，抱怨帝国派去（大概是教区）征收fodrum的官员十分无礼，抱怨对教宗特使的虐待。阿德里安指责巴巴罗萨对他所表现出来的“恩惠（beneficia）”并不领情——从贝桑松对峙事件来看，这肯定是个很敏感的词，如果教宗真的在拉赫温总结的信息中原封不动地使用了这个词。此外，由于是阿德里安主动想挑衅巴巴罗萨，据拉赫温记载，他批评皇帝要求主教、修道院以及城市还有贵族交出他妈呢行政权的行为。拉赫温表示，虽然阿德里安的信乍一听“相当温和”，但实际上却“充满了尖锐的批评”。也许事实如此，但拉赫温从班贝格主教埃伯哈德写的一封关于次年6月教宗使节给巴巴罗萨的信中借用了这种描述。拉赫温还说，“某个无关紧要的信使——大概是个出身低微的人，将这封信呈上后，还没等读完就人间蒸发了。”

埃伯哈德主教在2月25日至3月中旬的某个时间写给圣聂勒与亚基略的枢机主教亨利（Cardinal Henry of St. Nereus and Achilles）的信中，提供了有关这位“无关紧要的使者”更多具体的信息。据埃伯哈德记载，1159年1月，阿德里安“措辞强硬地”命令巴巴罗萨不要插手布雷西亚和贝加莫之间关于几座城堡的纠纷。教宗的命令是由“某个乞丐一样的人，一个敌人和间谍”，“以一种蓄意侮辱的方式传达的”，违反了所有宫廷礼制的惯例。“这人轻蔑地把命令告知了皇帝，之后便再也没有人见过此人的踪影。”

在信使人间蒸发之后，巴巴罗萨决定以牙还牙。在写给教宗的信件中，他命令他的书记员将皇帝的名字放在教宗之前，并以非正式的单数称呼教宗，在写信的时候处于上级地位的名字将被放在前面。拉赫温对此解释道，这种性命排序其实是古代流传下来的习惯程序，但“出于对收信人的某种敬畏和尊重”而作了改变。据称，皇帝表示：“要么教宗遵守他的前任们给帝国写信的习惯，要么他自己应该在信中沿用古代皇帝的行文风格。”

为了进一步羞辱教宗，巴巴罗萨“通过一位可敬的而不是卑微的特使”回复了教宗的冒犯。1159年1月，他派韦尔登主教赫尔曼向教廷递交了第二封寻求将吉多调往拉文纳的信件，在信中，巴巴罗萨将自己的名字放在了第一位，但对教宗的称呼却改为了正式的复数。据推测，积极推广《隆卡利亚法令》的赫尔曼还讨论了对教宗的其他申诉。巴巴罗萨和他的顾问们估计也觉得一份藐视外交礼节的请愿书不会得到太有利的回应。阿德里安以似是而非的理由拒绝了这份请愿书，他认为以吉多的家世还有性格和学识，留在罗马并最终获得“更高的地位”比担任拉文纳大主教更合适。拉赫温补充道，这种侮辱性的信件之间的交流增加了彼此之间的敌意，据说教宗还致信米兰和其他城市，敦促他们起兵反对巴巴罗萨。教宗和皇帝都违反了他们在1153年《康斯坦茨条约》中的成怒，即尊重对方个人和所属势力的荣誉。至于吉多，巴巴罗萨于次年，即1160年4月任命他为拉文纳的对立大主教。

班贝格的埃伯哈德、曾在奥格斯堡代表阿德里安的另一位使节圣聂勒与亚基略的枢机主教亨利，以及未来的对立教宗——枢机主教奥克塔维安和克雷马的吉多在1159年接下来的几个月里试图在皇帝和教宗之间进行调节，但却徒劳无功。在2月25日之前的某个时候，亨利恳求埃伯哈德利用其作为巴巴罗萨顾问的影响力，引导他“沿着和平与正义的道路前进。”皇帝被一些诸侯们——可能是指维特尔斯巴赫的奥托或是达塞尔的雷纳德？引入歧途，他们对教规法令一无所知，也不知道“那些早已被父辈们解决和裁定的事情”。巴巴罗萨听从这种错误的建议，是在危害埃伯哈德与亨利苦心经营出的和平局面。

埃伯哈德在3月中旬回信到，他一直都不知道巴巴罗萨给教宗写了一封有些侮辱性质的信，要求将吉多派往拉文纳任职，直到他收到枢机主教亨利的信。巴巴罗萨宫廷中的顾问们正在引经据典，并在其中找到了适合早期时代的书信格式——这很可能是在暗指雷纳德有这种复古的兴趣。教宗关于布雷西亚与贝加莫争端的信件送达后，重新点燃了冲突。双方都在等待对方率先服软开口议和。埃伯哈德向亨利坦言，他曾想过以个人的名义去和教廷沟通，但因为皇帝的态度太过强硬，所以只能作罢。于是主教劝告阿德里安不要指望巴巴罗萨会先开口，而应该主动派特使带着“按照惯例书写的”传达和平的信去面见巴巴罗萨。埃伯哈德最后对巴巴罗萨的性格做出了非常尖刻的个人评价。“你知道他是什么样的人。他只爱那些敬畏他的人，而与其他人疏远，因为他还没完全学会怎样去爱他的敌人。”宽恕自己的敌人并不是一种十分常见的高尚美德，即便皇帝的前辈们曾效仿基督，赦免了一些叛逆者。

与此同时，埃伯哈德给阿德里安送去了一封措辞恭敬的信，希望他不要把双方之间的口水战演变成公开的冲突。他建议教宗“带着父爱”给巴巴罗萨写信，并尽量避免使用任何可能造成误解的词语。这也是缓解教宗使用beneficium一词所造成的危机的一种策略。然而，现在双方都不愿意轻易妥协，因为语言或外交礼仪的问题只是表象，真正的矛盾在于意大利和罗马的行政权归属问题，这威胁了教宗曾在叙任权之争中获得的脱离皇权控制的独立性。​​​​
